{
  "livres" : [
    {
      "nid": "83",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "26/08/2020 - 00:00",
      "title": "Le B\u00fbcher des vanit\u00e9s",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1987-02-01",
      "field_auteurs": "Wolfe",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Litt\u00e9rature am\u00e9ricaine,Soci\u00e9t\u00e9,Sociologie",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003ELe B\u00fbcher des vanit\u00e9s d\u00e9crit l\u0027acharnement m\u00e9diatique et judiciaire subi par un homme blanc et riche, \u00e9rig\u00e9 en coupable id\u00e9al d\u0027un crime commis contre un jeune Noir sans histoire du Bronx. Sur fond d\u0027enjeux d\u0027argent et de pouvoir, politiciens, leaders communautaires et religieux, membres de l\u0027administration judiciaire et journalistes tentent de se servir de cette affaire pour tirer un profit personnel des tensions ethniques et sociales agitant la soci\u00e9t\u00e9 new-yorkaise.\u003C/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ELe New York des ann\u00e9es 1980, v\u00e9ritable sujet de ce roman, est montr\u00e9 par Tom Wolfe comme une ville injuste, raciste et dysfonctionnelle, o\u00f9 se croisent et s\u0027entrechoquent les app\u00e9tits d\u0027individus cyniques, cupides et corrompus, menant certains \u00e0 leur perte.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-08/le-bucher-des-vanites-wolfe.jpeg|Le B\u00fbcher des vanit\u00e9s - Tom Wolfe|nope",
      "field_nombre_de_page": "917",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "78",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "18/08/2020 - 00:00",
      "title": "L\u2019Image-temps",
      "field_sous_titre": "Cin\u00e9ma 2",
      "field_annee_d_edition": "1985-02-01",
      "field_auteurs": "Deleuze",
      "field_mouvement_litteraire": "Perspectivisme,Post-structuralisme",
      "field_maison_d_edition": "Editions de Minuit",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Philosophie,Cin\u00e9ma,Fiction",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003EAu moment de la sortie de \u003Cem\u003ECin\u00e9ma 1.\u00a0L\u2019Image-mouvement\u003C/em\u003E, en octobre 1983, Gilles Deleuze insistait sur la n\u00e9cessit\u00e9 du second volume\u00a0: \u00ab\u00a0\u003Cem\u003ECe n\u2019est pas seulement une suite. C\u2019est le compl\u00e9ment indispensable. Sinon le premier tome n\u2019aurait pas de sens\u003C/em\u003E.\u00a0\u00bb\u003Cbr /\u003E\nComment l\u2019image-temps surgit-elle\u00a0? Sans doute avec la mutation du cin\u00e9ma, apr\u00e8s la guerre, quand les situations sensori-motrices font place \u00e0 des situations optiques et sonores pures (n\u00e9o-r\u00e9alisme). Mais la mutation \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9e depuis longtemps, sous des modes tr\u00e8s divers (Ozu, mais aussi Mankiewicz ou ,m\u00eame la com\u00e9die musicale).\u003Cbr /\u003E\nL\u2019image-temps ne supprime pas l\u2019image-mouvement, elle renverse le rapport de subordination. Au lieu que le temps soit le nombre ou la mesure du mouvement, c\u2019est-\u00e0-dire une repr\u00e9sentation indirecte, le mouvement n\u2019est plus que la cons\u00e9quence d\u2019une pr\u00e9sentation directe du temps\u00a0: par l\u00e0 m\u00eame un faux mouvement, un faux raccord. Le faux raccord est un exemple de \u201c\u00a0coupure irrationnelle\u00a0\u201d. Et, tandis que le cin\u00e9ma du mouvement op\u00e8re des encha\u00eenements d\u2019images par coupures rationnelles, le cin\u00e9ma du temps proc\u00e8de \u00e0 des r\u00e9-encha\u00eenements sur coupure irrationnelle (notamment entre l\u2019image sonore et l\u2019image visuelle).\u003Cbr /\u003E\nC\u2019est une erreur de dire que l\u2019image cin\u00e9matographique est forc\u00e9ment au pr\u00e9sent. L\u2019image-temps directe n\u2019est pas au pr\u00e9sent, pas plus qu\u2019elle n\u2019est souvenir. Elle rompt avec la succession empirique, et avec la m\u00e9moire psychologique, pour s\u2019\u00e9lever \u00e0 un ordre ou \u00e0 une s\u00e9rie du temps (Welles, Resnais, Godard ...). Ces signes de temps sont ins\u00e9parables de signes de pens\u00e9e, et de signes de paroles. Mais comment la pens\u00e9e se pr\u00e9sente-elle au cin\u00e9ma, et quels sont les actes de parole sp\u00e9cifiquement cin\u00e9matographiques\u00a0?\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "http://www.leseditionsdeminuit.fr/livre-L%E2%80%99Image_temps._Cin%C3%A9ma_2-2018-1-1-0-1.html|Trouver le livre au Edition de Minuit",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-08/image-temps-deleuze.jpg|L\u2019Image-temps Deleuze|nope",
      "field_nombre_de_page": "384",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "77",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "18/08/2020 - 00:00",
      "title": "L\u2019Image-mouvement",
      "field_sous_titre": "Cin\u00e9ma 1",
      "field_annee_d_edition": "1983-02-01",
      "field_auteurs": "Deleuze",
      "field_mouvement_litteraire": "Structuralisme,Perspectivisme,Post-structuralisme",
      "field_maison_d_edition": "Editions de Minuit",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Philosophie,Cin\u00e9ma",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003ECette \u00e9tude n\u2019est pas une histoire du cin\u00e9ma, mais un essai de classification des images et des signes tels qu\u2019ils apparaissent au cin\u00e9ma. On consid\u00e8re ici un premier type d\u2019image, l\u2019image-mouvement, avec ses vari\u00e9t\u00e9s principales, image-perception, image-affection, image-action, et les signes (non linguistiques) qui les caract\u00e9risent. Tant\u00f4t la lumi\u00e8re entre en lutte avec les t\u00e9n\u00e8bres, tant\u00f4t elle d\u00e9veloppe son rapport avec le blanc. Les qualit\u00e9s et les puissances tant\u00f4t s\u2019expriment sur des visages, tant\u00f4t s\u2019exposent dans des \u201c\u00a0espaces quelconques\u00a0\u201d, tant\u00f4t r\u00e9v\u00e8lent des mondes originaires, tant\u00f4t s\u2019actualisent dans des milieux suppos\u00e9s r\u00e9els. Les grands auteurs de cin\u00e9ma inventent et composent des images et des signes, chacun \u00e0 sa mani\u00e8re. Ils ne sont pas seulement confrontables \u00e0 des peintres, des architectes, des musiciens, mais \u00e0 des penseurs. Il ne suffit pas de se plaindre ou de se f\u00e9liciter de l\u2019invasion de la pens\u00e9e par l\u2019audiovisuel\u00a0; il faut montrer comment la pens\u00e9e op\u00e8re avec les signes optiques et sonores de l\u2019image-mouvement, et aussi d\u2019une image-temps plus profonde, pour produire parfois de grandes \u0153uvres.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "http://www.leseditionsdeminuit.fr/livre-L%E2%80%99Image_mouvement._Cin%C3%A9ma_1-2017-1-1-0-1.html|Trouver le livre au Edition de Minuit",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-08/image-mouvement-deleuze.jpg|L\u2019Image-mouvement / Deleuze|nope",
      "field_nombre_de_page": "296",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "68",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "15/08/2020 - 00:00",
      "title": "R\u00e9surrection",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1899-04-01",
      "field_auteurs": "Tolsto\u00ef",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "Biblioth\u00e8que de la Pl\u00e9iade",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Litt\u00e9rature Russe,Roman,Justice,Politique",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003ETolsto\u00ef entame une enqu\u00eate immense, descend dans l\u0027enfer putride des prisons, scrute les d\u00e9tenus, pol\u00e9mique avec les \u0022 id\u00e9ologues \u0022 r\u00e9volutionnaires, interroge le peuple. R\u00e9surrection se veut un roman total, mais cette fois-ci le Tolsto\u00ef mill\u00e9nariste refuse la dur\u00e9e et exige tout tout de suite : le salut total de la cr\u00e9ation. C\u0027est peut-\u00eatre ce qui fait de R\u00e9surrection, paru quand naissait le XXe si\u00e8cle, un signe avant-coureur des grands soubresauts mill\u00e9naristes de notre si\u00e8cle \u00e0 nous.\u003Cbr /\u003E\n\u00a0\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-07/anna-karenine-tolstoi.jpg|L\u00e9on Tolsto\u00ef Anna Kar\u00e9nine \u2013 R\u00e9surrection|nope",
      "field_nombre_de_page": "400",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "67",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "15/08/2020 - 00:00",
      "title": "Les Cosaques",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1863-04-03",
      "field_auteurs": "Tolsto\u00ef",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "Le Messager russe",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Roman,Classique,Litt\u00e9rature Russe,Guerre,Fiction",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003EA travers les paysages du Caucase et le r\u00e9giment de Cosaques auquel ii est affect\u00e9, un jeune officier,.. Ol\u00e9nine, qui n\u0027est autre que Tolsto\u00ef lui-m\u00eame, d\u00e9couvre la splendeur du monde primitif. \u00abDieu que notre Russie est triste\u00bb, soupirait Pouchkine; le Caucase, c\u0027est pour Tolsto\u00ef la d\u00e9couverte de la joie, l\u0027oubli de l\u0027accablant sentiment de culpabilit\u00e9 qui est au fond de l\u0027\u00e2me russe.\u003Cbr /\u003E\nD\u0027admirables \u00e9vocations de nature. Le pittoresque \u00e9clatant des voyages romantiques. Et une histoire d\u0027amour o\u00f9 nous voyons Ol\u00e9nine s\u0027\u00e9prendre d\u0027une jeune Cosaque, Marion, qui est pour lui le symbole d\u0027une libert\u00e9 encore insaisissable. Marion refusera d\u0027\u00e9pouser Ol\u00e9nine mais celui-ci ne l\u0027oubliera jamais, et Les Cosaques sont le point de d\u00e9part de l\u0027\u00e9volution morale de Tolsto\u00ef.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Les_Cosaques|La fiche du livre sur Wikip\u00e9dia",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-08/les-cosaques-tolstoi.jpg|Les cosaques - Tolstoi|nope",
      "field_nombre_de_page": "300",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "63",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "12/08/2020 - 00:00",
      "title": "Voyage au bout de la nuit",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1932-03-02",
      "field_auteurs": "C\u00e9line",
      "field_mouvement_litteraire": "Pessimisme,R\u00e9alisme",
      "field_maison_d_edition": "Deno\u00ebl et Steele",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Roman,Classique,Guerre,Voyage,Litt\u00e9rature fran\u00e7aise",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003E\u003Ca href=\u0022https://www.babelio.com/livres-/litterature/37\u0022\u003Elitt\u00e9rature \u003C/a\u003E \u00a0 \u003Ca href=\u0022https://www.babelio.com/livres-/roman/1\u0022\u003E roman \u003C/a\u003E \u00a0 \u003Ca href=\u0022https://www.babelio.com/livres-/classique/28\u0022\u003E classique \u003C/a\u003E \u00a0 \u003Ca href=\u0022https://www.babelio.com/livres-/anti-heros/12368\u0022\u003E anti-h\u00e9ros \u003C/a\u003E \u00a0 \u003Ca href=\u0022https://www.babelio.com/livres-/colonies/17351\u0022\u003E colonies \u003C/a\u003E \u00a0 \u003Ca href=\u0022https://www.babelio.com/livres-/colonialisme/2408\u0022\u003E colonialisme \u003C/a\u003E \u00a0 \u003Ca href=\u0022https://www.babelio.com/livres-/pessimisme/3443\u0022\u003E pessimisme \u003C/a\u003E \u00a0 \u003Ca href=\u0022https://www.babelio.com/livres-/prix-renaudot/11184\u0022\u003E prix renaudot \u003C/a\u003E \u00a0 \u003Ca href=\u0022https://www.babelio.com/livres-/absurde/603\u0022\u003E absurde \u003C/a\u003E \u00a0 \u003Ca href=\u0022https://www.babelio.com/livres-/premiere-guerre-mondiale/760\u0022\u003E premi\u00e8re guerre mondiale \u003C/a\u003E \u00a0 \u003Ca href=\u0022https://www.babelio.com/livres-/guerre/91\u0022\u003E guerre \u003C/a\u003E \u00a0 \u003Ca href=\u0022https://www.babelio.com/livres-/voyages/130\u0022\u003E voyages \u003C/a\u003E \u00a0 \u003Ca href=\u0022https://www.babelio.com/livres-/france/22\u0022\u003E france \u003C/a\u003E \u00a0 \u003Ca href=\u0022https://www.babelio.com/livres-/litterature-francophone/82\u0022\u003E litt\u00e9rature francophone \u003C/a\u003E \u00a0 \u003Ca href=\u0022https://www.babelio.com/livres-/litterature-francaise/3\u0022\u003E litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u003C/a\u003E \u00a0 \u003Ca href=\u0022https://www.babelio.com/livres-/francais/19\u0022\u003E fran\u00e7ais \u003C/a\u003E \u00a0 \u003Ca href=\u0022https://www.babelio.com/livres-/classique-francais/1537\u0022\u003E classique fran\u00e7ais \u003C/a\u003E \u00a0 \u003Ca href=\u0022https://www.babelio.com/livres-/afrique/156\u0022\u003E afrique \u003C/a\u003E \u00a0 \u003Ca href=\u0022https://www.babelio.com/livres-/litterature-contemporaine/38\u0022\u003E litt\u00e9rature contemporaine \u003C/a\u003E \u00a0 \u003Ca href=\u0022https://www.babelio.com/livres-/20eme-siecle/2410\u0022\u003E 20\u00e8me si\u00e8cle \u003C/a\u003E \u00a0\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Voyage_au_bout_de_la_nuit|En savoir plus sur Wikip\u00e9dia",
      "field_couverture": "",
      "field_nombre_de_page": "625",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "62",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "10/08/2020 - 00:00",
      "title": "Mort \u00e0 cr\u00e9dit",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1936-03-01",
      "field_auteurs": "C\u00e9line",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Roman,Autobiographie,Litt\u00e9rature fran\u00e7aise,Classique,Pamphlet",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003EDeuxi\u00e8me grand roman de Louis-Ferdinand C\u00e9line, \u0022Mort \u00e0 cr\u00e9dit\u0022, publi\u00e9 en 1936, raconte l\u0027enfance du Bardamu de \u0022Voyage au bout de la nuit\u0022, paru quatre ans auparavant. Apr\u00e8s un prologue situant son pr\u00e9sent, m\u00e9decin dans les ann\u00e9es trente, le h\u00e9ros narrateur, Ferdinand, se rappelle ses jeunes ann\u00e9es, dans un milieu petit bourgeois, vers 1900. Il est fils unique, \u00e9lev\u00e9 dans un passage parisien entre une grand-m\u00e8re \u00e9ducatrice fine et intuitive, une m\u00e8re sacrificielle propri\u00e9taire d\u0027un petit magasin de dentelles et objets de curiosit\u00e9 et un p\u00e8re violent et acari\u00e2tre, employ\u00e9 dans une compagnie d\u0027assurances. Il grandit maladroitement, sans cesse victime des reproches amers de ses parents, multiplie les apprentissages et les \u00e9checs sentimentaux et professionnels, s\u00e9journe dans un coll\u00e8ge anglais avant de voir son destin basculer avec la rencontre d\u0027un inventeur loufoque, L\u00e9onard de Vinci de la fumisterie scientifique, pour vivre des aventures toujours tragi-comiques...\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "",
      "field_couverture": "",
      "field_nombre_de_page": "622",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "56",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "09/08/2020 - 00:00",
      "title": "La l\u00e9gende de Saint-Julien l\u0026#039;Hospitalier",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1877-04-24",
      "field_auteurs": "Flaubert",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Fantastique,Nouvelles,Litt\u00e9rature fran\u00e7aise,Classique,contes",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003ETandis qu\u2019il chasse dans la for\u00eat, Julien se voit pr\u00e9dire par un cerf qu\u2019il tuera ses parents. Effray\u00e9, il quitte le ch\u00e2teau familial pour \u00e9chapper au funeste pr\u00e9sage. Commence alors pour lui une vie d\u2019errance et d\u2019aventures, au terme de laquelle il n\u2019\u00e9chappera pas \u00e0 la proph\u00e9tie.\u003Cbr /\u003E\nEntre conte merveilleux et roman de chevalerie, le r\u00e9cit de Flaubert retrace le destin \u00e0 la fois cruel et fabuleux du l\u00e9gendaire saint Julien l\u2019Hospitalier. Le dossier de l\u2019\u00e9dition propose des exercices pour se familiariser avec la culture et le vocabulaire du Moyen \u00c2ge et pour \u00e9tudier les cat\u00e9gories du merveilleux, du fantastique et de l\u2019\u00e9trange. Il pr\u00e9sente aussi les textes dont Flaubert s\u2019est inspir\u00e9 pour \u00e9crire son conte.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-08/la-legende-de-st-julien-l-hospitalier-flaubert.jpg|L\u00e9gende de Saint Julien l\u0026#039;Hospitalier - Flaubert|nope",
      "field_nombre_de_page": "88",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "54",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "09/08/2020 - 00:00",
      "title": "Mont-Oriol",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1887-05-03",
      "field_auteurs": "de Maupassant",
      "field_mouvement_litteraire": "R\u00e9alisme,Naturalisme",
      "field_maison_d_edition": "",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Roman,Litt\u00e9rature fran\u00e7aise,Classique",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003EComment \u00e0 force de bluff, de suppos\u00e9s miracles et de faux certificats d\u00e9livr\u00e9s par des m\u00e9decins complaisants on parvient \u00e0 fabriquer une ville d\u0027eaux et \u00e0 lotir au plus haut prix un paysage entier en exploitant la cr\u00e9dulit\u00e9 des uns et en s\u0027appuyant sur la malhonn\u00eatet\u00e9 des autres.\u003Cbr /\u003E\nLe conflit de la bourgeoisie locale, du propri\u00e9taire paysan \u00e2pre et rus\u00e9 et de la banque, de l\u0027affairisme parisien. Un des plus cruels portraits du corps m\u00e9dical que l\u0027on ait jamais faits et une histoire sentimentale peut-\u00eatre plus cruelle encore. En d\u00e9montant les rouages de la sp\u00e9culation fonci\u00e8re, en analysant le m\u00e9canisme de la concentration capitaliste \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, Maupassant a \u00e9crit, avec Mont-Oriol, le plus moderne de ses romans.\u003Cbr /\u003E\u003Cbr /\u003E\nLes \u00e9poux Christiane et William Andermatt d\u00e9cident de quitter Paris pour s\u2019installer en Auvergne. La jeune femme doit suivre une cure, tandis que son mari, homme d\u2019affaires sans scrupule, se lance dans la construction d\u2019une station thermale. Pour la faire prosp\u00e9rer, il utilise tous les stratag\u00e8mes, n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 faire appel \u00e0 des m\u00e9decins charlatans et \u00e0 tirer profit des malades. Pendant ce temps, sa femme prend un amant\u2026\u003Cbr /\u003E\nPubli\u00e9 en 1887, le roman Mont-Oriol, une \u0153uvre satirique \u00e0 la fois comique et sentimentale, offre \u00e9galement une description du capitalisme et de la corruption m\u00e9dicale, des maux qui n\u2019ont rien perdu de leur actualit\u00e9.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Mont-Oriol|En savoir plus sur Wikip\u00e9dia",
      "field_couverture": "",
      "field_nombre_de_page": "378",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "53",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "09/08/2020 - 00:00",
      "title": "Pierre et Jean",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1887-12-31",
      "field_auteurs": "de Maupassant",
      "field_mouvement_litteraire": "R\u00e9alisme,Naturalisme",
      "field_maison_d_edition": "",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Roman,Classique,Litt\u00e9rature fran\u00e7aise",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003EPierre, m\u00e9decin, ne comprend pas pourquoi un ami de sa famille a l\u00e9gu\u00e9 sa fortune \u00e0 Jean, son fr\u00e8re cadet. Au terme d\u0027une v\u00e9ritable enqu\u00eate polici\u00e8re, il mettra au jour un terrible secret. Le quatri\u00e8me roman de Maupassant (1850-1893), publi\u00e9 en 1888, est sans doute le meilleur. Le r\u00e9cit, qui tient \u00e0 la fois de l\u0027\u00e9tude naturaliste et de l\u0027analyse psychologique, s\u0027appuie sur une intrigue, simple et forte. Dans sa c\u00e9l\u00e8bre pr\u00e9face, l\u0027auteur d\u00e9veloppe une th\u00e9orie qui pr\u00e9figure la modernit\u00e9 romanesque : il s\u0027agit moins de reproduire le r\u00e9el que d\u0027en donner l\u0027illusion.\u003C/p\u003E\n\n\u003Cp\u003E\u00a0\u003C/p\u003E\n\n\u003Cp\u003Elitt\u00e9rature\u00a0\u00a0 roman\u00a0\u00a0 nouvelles\u00a0\u00a0 classique\u00a0\u00a0 bourgeoisie\u00a0\u00a0 naturalisme\u00a0\u00a0 h\u00e9ritage\u00a0\u00a0 r\u00e9alisme\u00a0\u00a0 jalousie\u00a0\u00a0 fratrie\u00a0\u00a0 secrets\u00a0\u00a0 fr\u00e8res\u00a0\u00a0 psychologie\u00a0\u00a0 secrets de famille\u00a0\u00a0 famille\u00a0\u00a0 adult\u00e8re\u00a0\u00a0 france\u00a0\u00a0 litt\u00e9rature fran\u00e7aise\u00a0\u00a0 Normandie (France)\u00a0\u00a0 19\u00e8me si\u00e8cle\u00a0\u00a0\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Pierre_et_Jean|En savoir plus sur Wikip\u00e9dia",
      "field_couverture": "",
      "field_nombre_de_page": "256",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "52",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "09/08/2020 - 00:00",
      "title": "Bel-Ami",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1885-02-02",
      "field_auteurs": "de Maupassant",
      "field_mouvement_litteraire": "Naturalisme,R\u00e9alisme",
      "field_maison_d_edition": "",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Roman,Litt\u00e9rature fran\u00e7aise,Classique",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003ELe monde est une mascarade o\u00f9 le succ\u00e8s va de pr\u00e9f\u00e9rence aux crapules. La r\u00e9ussite, les honneurs, les femmes et le pouvoir: le monde n\u0027a gu\u00e8re chang\u00e9. On rencontre toujours - moins les moustaches - dans les salles de r\u00e9daction ou ailleurs, de ces jeunes aventuriers de l\u0027arrivisme et du sexe. Comme Flaubert, mais en riant, Maupassant disait de son personnage, l\u0027odieux Duroy : \u0022 Bel-Ami, c\u0027est moi.\u0022 Et pour le cynisme, la fureur sensuelle, l\u0027ath\u00e9isme, la peur de la mort, ils se ressemblaient assez. Mais Bel-Ami ne savait pas \u00e9crire, et devenait l\u0027amant et le n\u00e9grier d\u0027une femme talentueuse et brillante. Maupassant, lui, \u00e9tait un immense \u00e9crivain. Universel, d\u00e9j\u00e0, mais par son r\u00e9alisme, ses obsessions et ses n\u00e9vroses, encore vivant aujourd\u0027hui.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Bel-Ami|En savoir plus sur Wikip\u00e9dia",
      "field_couverture": "",
      "field_nombre_de_page": "394",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "51",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "09/08/2020 - 00:00",
      "title": "Une vie",
      "field_sous_titre": "L\u0026#039;Humble V\u00e9rit\u00e9",
      "field_annee_d_edition": "1883-04-02",
      "field_auteurs": "de Maupassant",
      "field_mouvement_litteraire": "R\u00e9alisme,Naturalisme",
      "field_maison_d_edition": "",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Roman,Classique,Litt\u00e9rature fran\u00e7aise",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003EUne vie ou L\u0027Humble V\u00e9rit\u00e9 est le premier roman de Guy de Maupassant, paru d\u0027abord en feuilleton en 1883 dans le Gil Blas, puis en livre, la m\u00eame ann\u00e9e, sous le titre L\u0027Humble V\u00e9rit\u00e9. Il d\u00e9crit la vie \u00ab d\u0027une femme depuis l\u0027heure o\u00f9 s\u0027\u00e9veille son c\u0153ur jusqu\u0027\u00e0 sa mort1 \u00bb.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Une_vie_(Maupassant)|En savoir plus sur Wikip\u00e9dia",
      "field_couverture": "",
      "field_nombre_de_page": "282",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "47",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "07/08/2020 - 00:00",
      "title": "Crime et Ch\u00e2timent",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1866-02-01",
      "field_auteurs": "Dosto\u00efevski",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Roman",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003ESeul l\u0027\u00eatre capable d\u0027ind\u00e9pendance spirituelle est digne des grandes entreprises. Tel Napol\u00e9on qui n\u0027h\u00e9sita pas \u00e0 ouvrir le feu sur une foule d\u00e9sarm\u00e9e, Raskolnikov, qui admire le grand homme, se place au-dessus du commun des mortels. Les consid\u00e9rations th\u00e9oriques qui le poussent \u00e0 tuer une vieille usuri\u00e8re cohabitent en s\u0027opposant dans l\u0027esprit du h\u00e9ros et constituent l\u0027essence m\u00eame du roman. Pour Raskolnikov, le crime qu\u0027il va commettre n\u0027est que justice envers les hommes en g\u00e9n\u00e9ral et les pauvres qui se sont fait abus\u00e9s en particulier. \u0022Nous acceptons d\u0027\u00eatre criminels pour que la terre se couvre enfin d\u0027innocents\u0022, \u00e9crira Albert Camus.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "http://www.gallimard.fr/Catalogue/GALLIMARD/Folio/Folio-classique/Crime-et-chatiment-suivi-de-Journal-de-Raskolnikov2|Trouver le livre sur le site des \u00e9ditions Gallimard",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-08/crime-et-chatiment-dostoievski.jpg|Crime et ch\u00e2timent / Dosto\u00efevski|nope",
      "field_nombre_de_page": "728",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "46",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "07/08/2020 - 00:00",
      "title": "Ma\u00eetre et Serviteur",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1895-03-01",
      "field_auteurs": "Tolsto\u00ef",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "Flammarion",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Roman",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003EC\u0027\u00e9tait le lendemain de la Saint-Nicolas d\u0027hiver, qui \u00e9tait la f\u00eate de la paroisse et Vassili Andr\u00e9itch Brekhounov, appartenant \u00e0 la seconde guilde des marchands ne pouvait s\u0027absenter. Il lui fallait \u00eatre \u00e0 l\u0027\u00e9glise, il \u00e9tait marguillier et il lui fallait aussi recevoir et r\u00e9galer chez lui les parents et les amis. Mais lorsque ces derniers h\u00f4tes l\u0027eurent quitt\u00e9, assili Andr\u00e9itch se mit aussi en devoir de se pr\u00e9parer \u00e0 partir.\u00a0\u003Cbr /\u003E\nVassili Andr\u00e9itch Brekhounov et son valet Nikita partent en traineau tir\u00e9 par un cheval \u00e0 ... Lire la suite travers la campagne enneig\u00e9e. L\u0027opposition entre le ma\u00eetre et le serviteur s\u0027accro\u00eet avec les difficult\u00e9s du voyage. Tolsto\u00ef, par cette histoire cont\u00e9e avec un souci du d\u00e9tail, r\u00e9ussit \u00e0 transcender le r\u00e9el et \u00e0 nous donner \u00e0 lire cette nouvelle comme une parabole.\u003Cbr /\u003E\n\u00a0\u003C/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EParution 1895 dans Le Messager du Nord\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "https://editions.flammarion.com/Catalogue/gf/litterature-et-civilisation/maitre-et-serviteur|Trouver le livre sur le site de Flammarion,https://fr.wikipedia.org/wiki/Ma%C3%AEtre_et_Serviteur|EN savoir plus sur Wikip\u00e9dia",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-08/maitre-et-serviteur-tolstoi.jpg|Ma\u00eetre et serviteurs - Tolsto\u00ef|nope",
      "field_nombre_de_page": "101",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "44",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "06/08/2020 - 00:00",
      "title": "Les Mots et les Choses",
      "field_sous_titre": "Une arch\u00e9ologie des sciences humaines",
      "field_annee_d_edition": "1966-04-08",
      "field_auteurs": "Foucault",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "Gallimard",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Philosophie",
      "field_isbn": "2070224848",
      "body": "\u003Cp\u003ELes sciences humaines d\u0027aujourd\u0027hui sont plus que du domaine du savoir : d\u00e9j\u00e0 des pratiques, d\u00e9j\u00e0 des institutions. Michel Foucault analyse leur apparition, leurs liens r\u00e9ciproques et la philosophie qui les supporte. C\u0027est tout r\u00e9cemment que l\u0027\u00abhomme\u00bb a fait son apparition dans notre savoir. Erreur de croire qu\u0027il \u00e9tait objet de curiosit\u00e9 depuis des mill\u00e9naires : il est n\u00e9 d\u0027une mutation de notre culture. Cette mutation, Michel Foucault l\u0027\u00e9tudie, \u00e0 partir du XVIIe\u00a0si\u00e8cle, dans les trois domaines o\u00f9 le langage classique - qui s\u0027identifiait au Discours - avait le privil\u00e8ge de pouvoir repr\u00e9senter l\u0027ordre des choses :\u00a0\u003Cem\u003Egrammaire g\u00e9n\u00e9rale\u003C/em\u003E,\u00a0\u003Cem\u003Eanalyse des richesses\u003C/em\u003E,\u00a0\u003Cem\u003Ehistoire naturelle\u003C/em\u003E. Au d\u00e9but du XIXe\u00a0si\u00e8cle, une\u00a0\u003Cem\u003Ephilologie\u003C/em\u003E\u00a0se constitue, une\u00a0\u003Cem\u003Ebiologie\u003C/em\u003E\u00a0\u00e9galement, une\u00a0\u003Cem\u003E\u00e9conomie politique\u003C/em\u003E. Les choses y ob\u00e9issent aux lois de leur propre devenir et non plus \u00e0 celles de la repr\u00e9sentation. Le r\u00e8gne du Discours s\u0027ach\u00e8ve et, \u00e0 la place qu\u0027il laisse vide, l\u0027\u00abhomme\u00bb appara\u00eet - un homme qui parle, vit, travaille, et devient ainsi objet d\u0027un savoir possible.\u003Cbr /\u003E\nIl ne s\u0027agit pas l\u00e0 d\u0027une \u00abhistoire\u00bb des sciences humaines, mais d\u0027une arch\u00e9ologie de ce qui nous est contemporain. Et d\u0027une conscience critique : car le jour, prochain peut-\u00eatre, o\u00f9 ces conditions changeront derechef, l\u0027\u00abhomme\u00bb dispara\u00eetra, lib\u00e9rant la possibilit\u00e9 d\u0027une pens\u00e9e nouvelle.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "http://www.gallimard.fr/Catalogue/GALLIMARD/Bibliotheque-des-Sciences-humaines/Les-mots-et-les-choses|Trouver le livre sur le site des \u00e9ditions Gallimard",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-08/les-mots-et-les-choses-foucault.jpg|Les mots et les choses - Michel Foucault|nope",
      "field_nombre_de_page": "404",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "43",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "06/08/2020 - 00:00",
      "title": "Po\u00e9sies (1953-1964)",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1972-07-03",
      "field_auteurs": "Pasolini",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "Gallimard",
      "field_traducteur": "Jos\u00e9 Guidi",
      "field_tags": "Po\u00e9sie",
      "field_isbn": "2070283666",
      "body": "\u003Cp\u003ECes po\u00e8mes issus de trois recueils diff\u00e9rents et dont la composition s\u0027\u00e9chelonne sur plus de dix ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 choisis, en accord avec Pasolini, dans le souci de retracer aussi compl\u00e8tement que possible un itin\u00e9raire id\u00e9ologique et po\u00e9tique tourment\u00e9. C\u0027est tout le bilan d\u0027une \u00e9poque li\u00e9e aux luttes et aux retomb\u00e9es du mouvement ouvrier qui se trouve ici consign\u00e9. Le cin\u00e9ma a contribu\u00e9 \u00e0 divulguer le message de Pasolini. Mais l\u0027\u00e9criture po\u00e9tique qui le fit d\u0027abord conna\u00eetre constitue son mode d\u0027expression privil\u00e9gi\u00e9.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-08/poesie-1952-1964-pasolini.jpg|Po\u00e9sies (1953-1964) - PIER PAOLO PASOLINI|nope",
      "field_nombre_de_page": "320",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "40",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "05/08/2020 - 00:00",
      "title": "Le syst\u00e8me des objets",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1978-10-13",
      "field_auteurs": "Baudrillard",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "Gallimard",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Essai,Soci\u00e9t\u00e9,Philosophie,Sociologie",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003E\u00abLes objets en particulier n\u0027\u00e9puisent pas leur sens dans leur mat\u00e9rialit\u00e9 et leur fonction pratique. Leur diffusion au gr\u00e9 des finalit\u00e9s de la production, la ventilation incoh\u00e9rente des besoins dans le monde des objets, leur suj\u00e9tion aux consignes versatiles de la mode : tout cela, apparent, ne doit pas nous cacher que les objets tendent \u00e0 se constituer en un syst\u00e8me coh\u00e9rent de signes, \u00e0 partir duquel seulement peut s\u0027\u00e9laborer un concept de la consommation. C\u0027est la logique et la strat\u00e9gie de ce syst\u00e8me d\u0027objets, o\u00f9 se noue une complicit\u00e9 profonde entre les investissements psychologiques et les imp\u00e9ratifs sociaux de prestige, entre les m\u00e9canismes projectifs et le jeu complexe des mod\u00e8les et des s\u00e9ries, qui sont analys\u00e9es ici.\u00bb Jean Baudrillard.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "http://www.gallimard.fr/Catalogue/GALLIMARD/Tel/Le-systeme-des-objets|Trouver le livre sur le site des \u00e9ditions Gallimard",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-08/le-systeme-des-objets-baudrillard.jpg|Le Syst\u00e8me des objets - Baudrillard|nope",
      "field_nombre_de_page": "288",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "39",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "05/08/2020 - 00:00",
      "title": "La Mis\u00e8re du monde",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1993-06-02",
      "field_auteurs": "Bourdieu",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "\u00c9ditions du Seuil",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Sociologie,Enqu\u00eates,Litt\u00e9rature fran\u00e7aise,Essai,Conversation",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003ESous la direction de Pierre Bourdieu, une \u00e9quipe de chercheurs s\u2019est consacr\u00e9e pendant trois ans \u00e0 comprendre les conditions d\u2019apparition des formes contemporaines de la mis\u00e8re sociale. La cit\u00e9, l\u2019\u00e9cole, la famille, le monde des travailleurs sociaux, le monde ouvrier, le sous-prol\u00e9tariat, l\u2019univers des employ\u00e9s, celui des paysans et des artisans, etc. : autant d\u2019espaces o\u00f9 se nouent des conflits g\u00e9n\u00e9rateurs d\u2019une souffrance dont la v\u00e9rit\u00e9 est dite, ici, par ceux qui la vivent.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "https://www.seuil.com/ouvrage/la-misere-du-monde-pierre-bourdieu/9782757851524|Trouver le livre sur le site des \u00c9ditions du Seuil,https://fr.wikipedia.org/wiki/La_Mis%C3%A8re_du_monde|Lire la fiche Wikip\u00e9dia",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-08/la-misere-du-monde-bourdieu.jpg|La Mis\u00e8re du monde - Bourdieu|nope",
      "field_nombre_de_page": "1472",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "38",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "05/08/2020 - 00:00",
      "title": "Histoire de la folie \u00e0 l\u0026#039;\u00e2ge classique",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1976-10-23",
      "field_auteurs": "Foucault",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "Gallimard",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Philosophie,Sociologie,Litt\u00e9rature fran\u00e7aise,Essai",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003EC\u0027est, en principe, une histoire de la folie qu\u0027on enferme, du Moyen \u00c2ge au XIXe\u00a0si\u00e8cle ; c\u0027est, plus profond\u00e9ment, \u00e0 travers l\u0027\u00e9tude de cette structure qu\u0027est l\u0027internement, une tentative pour \u00e9tablir un dialogue entre folie et d\u00e9raison ; c\u0027est enfin une esquisse de ce que pourrait \u00eatre \u0022une histoire des\u00a0\u003Cem\u003Elimites\u003C/em\u003E\u00a0\u2013 de ces gestes obscurs, n\u00e9cessairement oubli\u00e9s d\u00e8s qu\u0027accomplis, par lesquels une culture rejette quelque chose qui sera pour elle l\u0027Ext\u00e9rieur.\u003Cbr /\u003E\u003Cem\u003EMaurice Blanchot\u003C/em\u003E.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "http://www.gallimard.fr/Catalogue/GALLIMARD/Tel/Histoire-de-la-folie-a-l-age-classique|Trouver le livre sur le site des \u00e9ditions Gallimard",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-08/histoire-de-la-folie-foucault.jpg|Histoire de la folie \u00e0 l\u0026#039;\u00e2ge classique|nope",
      "field_nombre_de_page": "700",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "37",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "04/08/2020 - 00:00",
      "title": "Par-del\u00e0 le bien et le mal",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1886-08-25",
      "field_auteurs": "Nietzsche",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003EPar-del\u00e0 le bien et le mal. Pr\u00e9lude d\u0027une philosophie de l\u0027avenir (Jenseits von Gut und B\u00f6se - Vorspiel einer Philosophie der Zukunft) est une \u0153uvre du philosophe allemand Friedrich Nietzsche, publi\u00e9e en 1886. Le titre fut traduit en Par-del\u00e0 le bien et le mal par Henri Albert.\u003C/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ELe livre para\u00eet apr\u00e8s Ainsi parla Zarathoustra et avant la G\u00e9n\u00e9alogie de la morale, \u00ab qui compl\u00e8te et \u00e9claire \u00bb Par-del\u00e0 le bien et le mal. Il comporte une pr\u00e9face, neuf parties et un postlude, Du haut des monts, qui est un po\u00e8me. Les neuf parties sont compos\u00e9es de 296 aphorismes, une forme que Nietzsche privil\u00e9gie habituellement. Le titre se place dans une perspective immoraliste de la morale et des pr\u00e9jug\u00e9s moraux. Il s\u0027agit de d\u00e9passer \u00ab la croyance aux oppositions des valeurs \u00bb (aphorisme 2) qui, selon lui, n\u0027est qu\u0027un pr\u00e9jug\u00e9 de m\u00e9taphysicien.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Par-del\u00e0_le_bien_et_le_mal|Lire plus d\u0026#039;information sur Wikip\u00e9dia",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-08/par-dela-bien-et-mal.jpg|Par-del\u00e0 bien et mal - Friedrich Nietzsche|nope",
      "field_nombre_de_page": "288",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "35",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "04/08/2020 - 00:00",
      "title": "Cynismes",
      "field_sous_titre": "Portrait du philosophe en chien",
      "field_annee_d_edition": "1992-02-01",
      "field_auteurs": "Onfray",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "Grasset",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003ELes Cyniques, c\u0027\u00e9taient, au IV si\u00e8cle avant l\u0027\u00e8re chr\u00e9tienne, des individus qui se r\u00e9clamaient du chien, portaient barbe, besace et b\u00e2ton, copulaient en public, faisaient du poisson masturbateur un mod\u00e8le \u00e9thique et pratiquaient le jeu de mots en guise de m\u00e9thodologie : l\u00e0 o\u00f9 d\u0027aucuns font r\u00e9f\u00e9rence aux id\u00e9es et aux th\u00e9ories absconses, ils opposaient le geste, l\u0027humour et l\u0027ironie.\u003Cbr /\u003E\nLeurs noms : Antisth\u00e8ne, Diog\u00e8ne, Crat\u00e8s ou Hipparchia... \u00c9vinc\u00e9s des manuels, desservis dans le langage par une \u00e9trange perversion du mot qui les caract\u00e9rise, ils retrouvent ici droit de cit\u00e9 et donnent la preuve de leur formidable actualit\u00e9.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "https://www.grasset.fr/livres/cynismes-9782246428817|Trouver le livre sur le site de des \u00e9ditions Grasset",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-08/cynisme-onfray.jpg|Cynismes - Onfray|nope",
      "field_nombre_de_page": "192",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "34",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "01/08/2020 - 00:00",
      "title": "Critique et clinique",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1993-02-02",
      "field_auteurs": "Deleuze",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "Editions de Minuit,Editions de Minuit - Paradoxe",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Philosophie",
      "field_isbn": "9782707314536",
      "body": "\u003Cp\u003EComment une autre langue se cr\u00e9e dans la langue, de telle mani\u00e8re que le langage tout entier tende vers sa limite ou son propre \u201c\u00a0dehors\u00a0\u201d.\u003Cbr /\u003E\n\u2013 Comment la possibilit\u00e9 de la psychose et la r\u00e9alit\u00e9 du d\u00e9lire s\u2019inscrivent dans ce parcours.\u003Cbr /\u003E\n\u2013 Comment le dehors du langage est fait de visions et d\u2019auditions non langagi\u00e8res, mais que seul le langage rend possibles.\u003Cbr /\u003E\n\u2013 Pourquoi les \u00e9crivains sont d\u00e8s lors, \u00e0 travers les mots, des coloristes et des musiciens.\u003Cbr /\u003E\u003Cbr /\u003E\u003Cspan\u003E\u003Cem\u003E\u2011\u2011\u2011\u2011\u2011\u003C/em\u003E\u003Cem\u003E Table des mati\u00e8res \u2011\u2011\u2011\u2011\u2011\u003C/em\u003E\u003C/span\u003E\u003Cbr /\u003E\u003Cbr /\u003E\nAvant-propos \u2013 I.\u00a0La litt\u00e9rature et la vie \u2013 Il.\u00a0Louis Wolfson, ou le proc\u00e9d\u00e9 \u2013 III.\u00a0Lewis Carroll \u2013 IV.\u00a0Le plus grand film irlandais (\u003Cem\u003EFilm\u003C/em\u003E de Beckett) \u2013 V.\u00a0Sur quatre formules po\u00e9tiques qui pourraient r\u00e9sumer l\u2019ensemble de la philosophie kantienne \u2013 VI.\u00a0Nietzsche et saint Paul, Lawrence et Jean de Patmos \u2013 VII.\u00a0Repr\u00e9sentation de Masoch \u2013 VIII.\u00a0Whitman \u2013 IX.\u00a0Ce que les enfants disent \u2013 X. Bartleby, ou la formule \u2013 XI.\u00a0Un pr\u00e9curseur m\u00e9connu de Heidegger, Alfred Jarry \u2013 XII.\u00a0Myst\u00e8re d\u2019Ariane selon Nietzsche \u2013 XIII.\u00a0B\u00e9gaya-t-il \u2013 XIV.\u00a0La honte et la gloire\u00a0: T.E.\u00a0Lawrence \u2013 XV.\u00a0Pour en finir avec le jugement \u2013 XVI.\u00a0Platon, les Grecs \u2013 XVII.\u00a0Spinoza et les trois \u00ab\u00a0\u00c9thiques\u00a0\u00bb \u2013 R\u00e9f\u00e9rences.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "http://www.leseditionsdeminuit.fr/livre-Critique_et_clinique-2025-1-1-0-1.html|Trouver le livre au Edition de Minuit",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-08/critique-et-clinique-deleuze.jpg|Critique et clinique -  Gilles Deleuze|nope",
      "field_nombre_de_page": "192",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "32",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "01/08/2020 - 00:00",
      "title": "H\u00e9ros-limite",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1953-03-01",
      "field_auteurs": "Luca",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "Le Soleil Noir",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Po\u00e9sie",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003EL\u0027homme et le monde partagent entre eux le ver qui ronge le c\u0153ur de la pomme et comme une \u00e9ponge aux yeux ouverts bien au del\u00e0 du miel et du mal, le malheur absorbe l\u0027absurde surtout sur toute la longueur de sa courbe qui na\u00eet, qui na\u00eet ailleurs et qui n\u0027est d\u0027ailleurs qu\u0027une formule.\u003Cbr /\u003E\nEt la vie n\u0027est rien, n\u0027est rien en dehors de cette langue, de cette langueur des bornes courb\u00e9es sous le poids d\u0027une formule.\u003Cbr /\u003E\u003Cbr /\u003E\nExtrait de \u0022La voie lact\u00e9e\u0022\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-08/heros-limit-luca.png|H\u00e9ros Limite - Luca|nope",
      "field_nombre_de_page": "85",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "25",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "30/07/2020 - 00:00",
      "title": "Le Livre de l\u0026#039;intranquillit\u00e9",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1982-06-01",
      "field_auteurs": "Pessoa",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "Christian Bourgois \u00e9diteur",
      "field_traducteur": "Fran\u00e7oise Laye",
      "field_tags": "",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003ELe Livre de l\u0027intranquillit\u00e9 (titre original en portugais : Livro do Desassossego composto por Bernardo Soares, ajudante de guarda-livros na cidade de Lisboa) est une \u0153uvre posthume de Fernando Pessoa publi\u00e9e pour la premi\u00e8re fois en 1982. Attribu\u00e9e par l\u0027auteur \u00e0 son \u00ab semi-h\u00e9t\u00e9ronyme \u00bb Bernardo Soares, elle constitue un recueil inachev\u00e9 de r\u00e9flexions, de pens\u00e9es, d\u0027aphorismes et de po\u00e8mes en prose r\u00e9dig\u00e9s de mani\u00e8re inconstante et not\u00e9s sur des feuilles \u00e9parses avec l\u0027indication O Livro do desassossego entre 1913 et 19351.\u003C/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EOuvrage majeur de la litt\u00e9rature du xxe si\u00e8cle, ce livre est consid\u00e9r\u00e9 comme le chef-d\u0027\u0153uvre de son auteur. Il figure sur la liste des 100 meilleurs livres de tous les temps \u00e9tablie en 2002 par le Cercle Norv\u00e9gien du Livre, ainsi que sur la liste des 50 \u0153uvres essentielles de la litt\u00e9rature portugaise \u00e9tablie en 2016 par le tr\u00e8s prestigieux Di\u00e1rio de Not\u00edcias.\u003C/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EEn 2018, une nouvelle \u00e9dition augment\u00e9e et r\u00e9organis\u00e9e sous le titre de Livre(s) de l\u0027inqui\u00e9tude est publi\u00e9e en fran\u00e7ais.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Le_Livre_de_l%27intranquillit%C3%A9|Le Livre de l\u0026#039;intranquillit\u00e9 - Pessoa",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-07/livre-de-l-intranquillite-pessoa.jpg|Le livre de l\u0026#039;intranquillit\u00e9 - Pessoa|nope",
      "field_nombre_de_page": "570",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "26",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "30/07/2020 - 00:00",
      "title": "De l\u0026#039;amour",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1822-03-10",
      "field_auteurs": "Stendhal",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Essai,Passion,Amour,Litt\u00e9rature fran\u00e7aise",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003EDe l\u0027amour est un essai de Stendhal publi\u00e9 en 1822. Sous couvert d\u2019analyse psychologique et sociologique de l\u2019amour, il y exprime sa passion malheureuse pour Matilde Viscontini Dembowski. C\u2019est dans cet ouvrage qu\u0027il invente et d\u00e9crit le c\u00e9l\u00e8bre ph\u00e9nom\u00e8ne de la cristallisation.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "https://fr.wikipedia.org/wiki/De_l%27amour_(Stendhal)|En savoir plus sur Wikip\u00e9dia",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-07/de-l-amour-stendhal.jpg|De l\u0026#039;amour (Stendhal)|nope",
      "field_nombre_de_page": "",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "27",
      "uid": "chilaski",
      "created": "30/07/2020 - 00:00",
      "title": "Politiques de l\u2019amiti\u00e9",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1994-04-02",
      "field_auteurs": "Derrida",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "Editions Galil\u00e9e",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003E\u00ab \u201c\u2026le mot qu\u2019Aristote avoit tres-familier : \u2018O mes amis, il n\u2019y a nul amy\u2019.\u201d (Montaigne, De l\u2019amiti\u00e9.) Dernier mot, derni\u00e8re volont\u00e9, cette sentence testamentaire nous vient du fond des temps. Sourdement soupir\u00e9e, transmise et traduite, transf\u00e9r\u00e9e aussi en tant de langues. Mais l\u2019apostrophe appelle peut-\u00eatre une science nouvelle, comme si elle ne consentait \u00e0 se laisser aimer, au prix d\u2019une philologie singuli\u00e8re, que pour une philosophie encore \u00e0 venir.\u003Cbr /\u003E\u003Cbr /\u003E\n\u00c0 m\u00e9diter inlassablement l\u2019aporie d\u2019une telle adresse, on s\u2019enfonce dans le labyrinthe de sa provenance mais aussi de son avenir.\u003Cbr /\u003E\u003Cbr /\u003E\nPar provision, voici un fil d\u2019Ariane, justement, un seul fil, tenu de main de femme, de fille, de s\u0153ur : o\u00f9 chemine la politique de ce \u201cmot\u201d ? Ouvertement ou en secret, une architecture de la cit\u00e9 ou de l\u2019\u00c9tat n\u2019aurait-elle pas orient\u00e9 cette provocation ? Une g\u00e9n\u00e9alogie du politique ne s\u2019est-elle pas li\u00e9e, dans notre tradition, au couple ami/ennemi et, en lui, au concept canonique et dominant de l\u2019amiti\u00e9 ?\u003Cbr /\u003E\u003Cbr /\u003E\nL\u2019analyse ici propos\u00e9e serait aussi une contre-g\u00e9n\u00e9alogie. Elle inqui\u00e8te en effet le motif g\u00e9n\u00e9alogique lui-m\u00eame, un certain ordre de la filiation, \u00e0 savoir le sch\u00e8me familial et phallocentrique de la fraternit\u00e9, la figure du fr\u00e8re (plut\u00f4t que de la s\u0153ur), la virilit\u00e9 de la vertu dont l\u2019autorit\u00e9 reste si souvent incontest\u00e9e dans notre culture de l\u2019amiti\u00e9 et dans les mod\u00e8les accr\u00e9dit\u00e9s de la d\u00e9mocratie.\u003Cbr /\u003E\u003Cbr /\u003E\n\u00c0 l\u2019horizon de toutes ces questions, celle de la vertu, donc, dans une d\u00e9mocratie \u00e0 venir. La vertu, est-ce une chose du pass\u00e9 ? Oui et non.\u003Cbr /\u003E\u003Cbr /\u003E\nLe mot ainsi pr\u00eat\u00e9 \u00e0 Aristote, qui ne l\u2019a pas cit\u00e9 ? Une fois infl\u00e9chi ou orchestr\u00e9, jusque dans sa grammaire, par un concert d\u2019interpr\u00e8tes somnambules, vigilants et automatiques, voici qu\u2019il traverse en r\u00eavant, r\u00e9citation psalmodi\u00e9e d\u2019une immense rumeur, le grand jour de notre m\u00e9moire : de Montaigne \u00e0 Kant, par exemple, de Nietzsche \u00e0 Blanchot, oui, Blanchot, l\u2019ami de Bataille et des penseurs de ce temps, le penseur de L\u2019Amiti\u00e9 (\u201c\u2026tandis que je me rem\u00e9more la parole attribu\u00e9e par Diog\u00e8ne La\u00ebrce \u00e0 Aristote : \u2018O mes amis, il n\u2019y a pas d\u2019ami\u2019\u201d, ce sont aussi les derniers mots d\u2019un autre livre de Blanchot, Foucault tel que je l\u2019imagine).\u003Cbr /\u003E\u003Cbr /\u003E\nMais l\u2019avenir de \u201dce mot qu\u2019Aristote avoit tres-familier\u201d vient encore sur nous. D\u00e9j\u00e0 l\u00e0, c\u2019est comme s\u2019il ne nous \u00e9tait pas encore arriv\u00e9, tenant en r\u00e9serve, dans l\u2019un de ses plis, une promesse de d\u00e9mocratie encore impens\u00e9e, encore impossible, toujours \u00e0 venir : la promesse m\u00eame. \u00bb\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "http://www.editions-galilee.fr/f/index.php?sp=liv\u0026amp;amp;livre_id=2780|Source du texte",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-07/politique-de-l-amitie-derrida.jpg|Politique de l\u0026#039;amiti\u00e9 - Derrida|nope",
      "field_nombre_de_page": "432",
      "field_pdf": "/database/pdfs/2021-09-22/politique-amitie.pdf|pdf Politique de l\u0026#039;amiti\u00e9 - Derrida",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "10",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "26/07/2020 - 00:00",
      "title": "Les contemplations",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1873-04-26",
      "field_auteurs": "Hugo",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "Gallimard",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Litt\u00e9rature fran\u00e7aise,Po\u00e9sie",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003EQu\u0027est-ce que\u00a0\u003Cem\u003ELes Contemplations\u003C/em\u003E? C\u0027est ce qu\u0027on pourrait appeler, si le mot n\u0027avait quelque pr\u00e9tention,\u00a0\u003Cem\u003ELes M\u00e9moires d\u0027une \u00e2me\u003C/em\u003E.\u003Cbr /\u003E\nCe sont, en effet, toutes les impressions, tous les souvenirs, toutes les r\u00e9alit\u00e9s, tous les fant\u00f4mes vagues, riants ou fun\u00e8bres, que peut contenir une conscience, revenus et rappel\u00e9s, rayon \u00e0 rayon, soupir \u00e0 soupir, et m\u00eal\u00e9s dans la m\u00eame nu\u00e9e sombre. C\u0027est l\u0027existence humaine sortant de l\u0027\u00e9nigme du berceau et aboutissant \u00e0 l\u0027\u00e9nigme du cercueil ; c\u0027est un esprit qui marche de lueur en lueur en laissant derri\u00e8re lui la jeunesse, l\u0027amour, l\u0027illusion, le combat, le d\u00e9sespoir, et qui s\u0027arr\u00eate \u00e9perdu \u0022au bord de l\u0027infini\u0022. Cela commence par un sourire, continue par un sanglot, et finit par un bruit du clairon de l\u0027ab\u00eeme.\u003Cbr /\u003E\nUne destin\u00e9e est \u00e9crite l\u00e0 jour \u00e0 jour.\u003Cbr /\u003E\u003Cem\u003EVictor Hugo.\u003C/em\u003E\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "http://www.gallimard.fr/Catalogue/GALLIMARD/Poesie-Gallimard/Les-Contemplations|Les contemplations sur le site de Gallimard",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-07/les-comtemplations-hugo-gallimard.jpg|Les Contemplations - Victor Hugo|nope",
      "field_nombre_de_page": "",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "14",
      "uid": "chilaski",
      "created": "26/07/2020 - 00:00",
      "title": "Feuilles d\u0026#039;herbe",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1855-01-09",
      "field_auteurs": "Whitman",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "Gallimard",
      "field_traducteur": "Darras",
      "field_tags": "Po\u00e9sie,Litt\u00e9rature am\u00e9ricaine",
      "field_isbn": "9782070415434",
      "body": "\u003Cp\u003EFeuilles d\u0027herbe (Leaves of Grass en anglais) est un recueil de po\u00e8mes de Walt Whitman. Le po\u00e8me Song of Myself (Chanson de moi-m\u00eame) en est le plus connu. Les autres po\u00e8mes n\u0027en d\u00e9montrent pas moins les talents po\u00e9tiques de Whitman, comme I Sing the Body Electric (Je chante le corps \u00e9lectrique), Out of the Cradle Endlessly Rocking (Hors du berceau balanc\u00e9 sans fin) et O Captain! My Captain! (\u00d4 Capitaine ! Mon Capitaine !), compos\u00e9 en hommage au pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis Abraham Lincoln, assassin\u00e9 le 14 avril 1865.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Feuilles_d%27herbe|La suite de la description dans Wikip\u00e9dia,http://www.gallimard.fr/Catalogue/GALLIMARD/Poesie-Gallimard/Feuilles-d-herbe|Feuille d\u0026#039;herbe sur la site de Gallimard",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-07/feuille-d-herbe-walt-whitman.jpg|Feuilles d\u0026#039;herbe (Poesie/Gallimard) de: Walt Whitman|nope",
      "field_nombre_de_page": "800",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "16",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "26/07/2020 - 00:00",
      "title": "Anna Kar\u00e9nine",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1873-03-20",
      "field_auteurs": "Tolsto\u00ef",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "Gallimard,Biblioth\u00e8que de la Pl\u00e9iade",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Roman,Russie",
      "field_isbn": "9782070105649",
      "body": "\u003Cp\u003EAnna Kar\u00e9nine (en russe : \u0410\u043d\u043d\u0430 \u041a\u0430\u0440\u0435\u043d\u0438\u043d\u0430) est un roman de L\u00e9on Tolsto\u00ef paru en 1877 en feuilleton dans Le Messager russe. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme un chef-d\u0027\u0153uvre de la litt\u00e9rature. L\u0027auteur y oppose le calme bonheur d\u0027un m\u00e9nage honn\u00eate form\u00e9 par L\u00e9vine et Kitty Stcherbatsk\u00ef aux humiliations et aux d\u00e9boires qui accompagnent la passion coupable d\u0027Alexis Vronski et d\u0027Anna Kar\u00e9nine ; les premiers brouillons \u00e9taient d\u0027ailleurs intitul\u00e9s Deux mariages, deux couples.\u003Cbr /\u003E\nParu en France pour la premi\u00e8re fois en 18852, Anna Kar\u00e9nine marque l\u0027entr\u00e9e triomphale de la litt\u00e9rature russe dans la culture europ\u00e9enne.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "http://www.la-pleiade.fr/Catalogue/GALLIMARD/Bibliotheque-de-la-Pleiade/Anna-Karenine-Resurrection|Biblioth\u00e8que de la Pl\u00e8iade,https://fr.wikipedia.org/wiki/Anna_Kar%C3%A9nine|Anna Kar\u00e9nine sur Wikip\u00e9dia",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-07/anna-karenine-tolstoi.jpg|L\u00e9on Tolsto\u00ef Anna Kar\u00e9nine \u2013 R\u00e9surrection|nope",
      "field_nombre_de_page": "984",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "17",
      "uid": "chilaski",
      "created": "26/07/2020 - 00:00",
      "title": "Le Gai Savoir",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1864-06-22",
      "field_auteurs": "Nietzsche",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "Flammarion",
      "field_traducteur": "Wolting",
      "field_tags": "Philosophie",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003ELe Gai Savoir est un ouvrage de Friedrich Nietzsche, publi\u00e9 en 1882, sous le titre original Die fr\u00f6hliche Wissenschaft, la gaya scienza. Le titre fait r\u00e9f\u00e9rence aux troubadours, l\u0027expression Gai Saber de laquelle d\u00e9rive la gaya scienza \u00e9tant une fa\u00e7on de d\u00e9nommer en occitan l\u0027art de composer des po\u00e9sies lyriques. L\u0027expression (\u0022gai s\u00e7avoir\u0022) fut tr\u00e8s t\u00f4t reprise dans la litt\u00e9rature, par Rabelais dans Gargantua et Pantagruel.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Le_Gai_Savoir|Lire la suite dans Wikip\u00e9dia",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-07/le-gai-savoir-nietzsche_0.jpg|le gai savoir - nietzsche|nope",
      "field_nombre_de_page": "",
      "field_pdf": "/database/pdfs/2021-09-22/nietzsche-le-gai-savoir.epub|Epub du gai savoir - nietzsche",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "20",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "26/07/2020 - 00:00",
      "title": "Guerre et paix",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1865-02-23",
      "field_auteurs": "Tolsto\u00ef",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "Gallimard,Biblioth\u00e8que de la Pl\u00e9iade",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Russie,Litt\u00e9rature Russe",
      "field_isbn": "9782070105632",
      "body": "\u003Cp\u003EGuerre et Paix ou La Guerre et la Paix (en russe : \u0412\u043e\u0439\u043d\u0430 \u0438 \u043c\u0438\u0440, Vo\u00efna i mir ; en orthographe pr\u00e9c\u00e9dant la r\u00e9forme de 1917\u20131918 : \u0412\u043e\u0439\u043d\u0430 \u0438 \u043c\u0438\u0440\u044a) est un roman de l\u0027\u00e9crivain russe L\u00e9on Tolsto\u00ef.\u003C/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EPubli\u00e9 en feuilleton entre 1865 et 1869 dans Le Messager russe, ce livre narre l\u2019histoire de la Russie \u00e0 l\u2019\u00e9poque de Napol\u00e9on Ier, notamment la campagne de Russie en 1812. L\u00e9on Tolsto\u00ef y d\u00e9veloppe une th\u00e9orie fataliste de l\u2019histoire, o\u00f9 le libre arbitre n\u2019a qu\u2019une importance mineure et o\u00f9 tous les \u00e9v\u00e9nements n\u2019ob\u00e9issent qu\u2019\u00e0 un d\u00e9terminisme historique in\u00e9luctable.\u003C/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ED\u00e8s sa publication, Guerre et Paix fut un immense succ\u00e8s. Pourtant, Tolsto\u00ef confia \u00e0 son ami Afanassi Fet qu\u2019il s\u2019attendait \u00e0 ce que cette \u0153uvre pass\u00e2t inaper\u00e7ue1. La richesse et le r\u00e9alisme des d\u00e9tails ainsi que ses nombreuses descriptions psychologiques le font souvent consid\u00e9rer comme un roman majeur de l\u2019histoire de la litt\u00e9rature2.\u003C/p\u003E\n\n\u003Cp\u003EGuerre et Paix a engendr\u00e9 un nouveau genre de fiction, et a cass\u00e9 de si nombreux codes du roman de son \u00e9poque, que de nombreux critiques contemporains ne le consid\u00e9r\u00e8rent pas comme tel. Tolsto\u00ef consid\u00e9rait Anna Kar\u00e9nine (1878) comme sa premi\u00e8re tentative de roman, au sens o\u00f9 les Europ\u00e9ens l\u2019entendaient.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Guerre_et_Paix|Lire la suite sur Wikip\u00e9dia,http://www.la-pleiade.fr/Catalogue/GALLIMARD/Bibliotheque-de-la-Pleiade/La-Guerre-et-la-Paix|Biblioth\u00e8que de la Pl\u00e8iade",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-07/guerre-et-paie-tolstoi.jpg|La Guerre et la Paix L\u00e9on Tolsto\u00ef.|nope",
      "field_nombre_de_page": "1696",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "21",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "26/07/2020 - 00:00",
      "title": "Un d\u00e9but dans la vie",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1844-06-23",
      "field_auteurs": "Balzac",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "Gallimard",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003EIl n\u0027y a rien de plus dangereux que de causer dans les voitures publiques. En diligence, d\u0027ailleurs, les gens comme il faut gardent le silence.\u003Cbr /\u003E\nSi Oscar Husson suivait \u00e0 la lettre ce conseil de sa m\u00e8re, son \u00abd\u00e9but dans la vie\u00bb ne tournerait certes pas \u00e0 la catastrophe, mais il n\u0027y aurait pas de roman. Il parle donc \u00e0 tort et \u00e0 travers, dans le \u00abcoucou\u00bb qui le m\u00e8ne de Paris au ch\u00e2teau de Presles, en compagnie de jeunes gens qui mentent comme ils respirent. Orient de carte postale, conqu\u00eates f\u00e9minines, ch\u00e2teaux en Espagne, tout est pr\u00e9texte aux vantardises et \u00e0 la blague. La morale de ce conte cruel (qui est aussi un roman d\u0027apprentissage), c\u0027est qu\u0027un univers factice, b\u00e2ti sur des phrases creuses, s\u0027\u00e9croule \u00e0 la premi\u00e8re occasion. La r\u00e9alit\u00e9 reprend alors ses droits, pour r\u00e9tablir l\u0027\u00e9quilibre entre les mots et les choses, dont les rapports semblent gouvern\u00e9s par la loi du talion.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Un_d%C3%A9but_dans_la_vie|Lire la fiche de lecture sur Wikip\u00e9dia",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-07/un-debut-dans-la-vie-balzac.jpg|Un d\u00e9but de la vie - Honor\u00e9 de Balzac|nope",
      "field_nombre_de_page": "288",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "22",
      "uid": "bolvonski",
      "created": "26/07/2020 - 00:00",
      "title": "La Centaine d\u0026#039;amour",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1995-06-23",
      "field_auteurs": "Neruda",
      "field_mouvement_litteraire": "",
      "field_maison_d_edition": "Gallimard,Gallimard/Po\u00e9sie",
      "field_traducteur": "Marcenac,Bonhomme",
      "field_tags": "Po\u00e9sie",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003ELa Centaine d\u0027amour (en espagnol Cien sonetos de amor) est un recueil de sonnets \u00e9crits par le po\u00e8te chilien et prix Nobel de litt\u00e9rature Pablo Neruda, d\u0027abord publi\u00e9 en 1959 en Argentine. D\u00e9di\u00e9 \u00e0 sa bien aim\u00e9e Matilde Urrutia, ce recueil se divise en quatre parties de la journ\u00e9e : le matin, l\u0027apr\u00e8s-midi, la soir\u00e9e et la nuit.\u003C/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ELes sonnets ont de nombreuses fois \u00e9t\u00e9 traduits dans plusieurs langues. La traduction fran\u00e7aise la plus connue est celle de Jean Marcenac et d\u0027Andr\u00e9 Bonhomme en 1995, aux \u00e9ditions Gallimard. Cette \u00e9dition est d\u0027ailleurs au programme de l\u0027agr\u00e9gation de lettres modernes 2021, dans l\u0027\u00e9preuve de litt\u00e9rature g\u00e9n\u00e9rale et compar\u00e9e. Neruda est \u00e0 l\u0027\u00e9tude sous l\u0027intitul\u00e9 \u00ab Formes de l\u0027amour. Sonnets de la modernit\u00e9 \u00bb, aux c\u00f4t\u00e9s d\u0027Elizabeth Browning et de Pier Paolo Pasolini.\u003C/p\u003E\n\n\u003Cp\u003ELes sonnets \u00e9tant compos\u00e9s d\u0027alexandrins, la traduction vers le fran\u00e7ais pose un probl\u00e8me dans la mesure o\u00f9, dans la litt\u00e9rature hispanique, l\u0027alexandrin se compose de 14 syllabes, et non de 12. Le travail de traduction appara\u00eet alors comme un travail de r\u00e9\u00e9criture pour permettre au lecteur fran\u00e7ais de satisfaire ses attentes.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "http://www.gallimard.fr/Catalogue/GALLIMARD/Poesie-Gallimard/La-Centaine-d-amour|La Centaine d\u0026#039;amour sur le site de Gallimard,https://fr.wikipedia.org/wiki/La_Centaine_d%27amour|La Centaine d\u0026#039;amour sur Wikip\u00e9dia",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-07/la-centaine-d-amour-neruda.png|La Centaine d\u0026#039;amour - Neruda|nope",
      "field_nombre_de_page": "217",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "2",
      "uid": "chilaski",
      "created": "25/07/2020 - 00:00",
      "title": "Women",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1981-01-01",
      "field_auteurs": "Bukowski",
      "field_mouvement_litteraire": "Beat Generation",
      "field_maison_d_edition": "Black Sparrow Books,Grasset",
      "field_traducteur": "",
      "field_tags": "Roman",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003ECe roman raconte la vie de Hank Chinaski, alter-ego de Bukowski, alors qu\u0027il a la cinquantaine et partage son temps entre les femmes, les lectures de po\u00e9sie et courses hippiques.\u003C/p\u003E\n\n\u003Cp\u003E\u00ab\u00a0J\u0027avais cinquante ans et n\u0027avais pas couch\u00e9 avec une femme depuis quatre ans. Je n\u0027avais pas d\u0027amies femmes. Je les regardais quand j\u0027en croisais une dans la rue ou ailleurs, mais je les regardais sans d\u00e9sir, avec une impression de futilit\u00e9. Je me masturbais r\u00e9guli\u00e8rement, mais l\u0027id\u00e9e d\u0027entretenir une relation avec une femme - m\u00eame sans rapport sexuels - d\u00e9passait mon imagination.\u00a0\u00bb\u003C/p\u003E\n\n\u003Cp\u003E\u2014\u00a0Charles Bukowski, \u003Cem\u003EWomen\u003C/em\u003E, Grasset 1981, p. 7\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Women_(roman)|Source R\u00e9sum\u00e9",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-07/women-bukovski.jpg|Women - Bukowski / Grasset|nope",
      "field_nombre_de_page": "434",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    },
    {
      "nid": "1",
      "uid": "chilaski",
      "created": "25/07/2020 - 00:00",
      "title": "Je t\u0026#039;aime Albert",
      "field_sous_titre": "",
      "field_annee_d_edition": "1988-11-18",
      "field_auteurs": "Bukowski",
      "field_mouvement_litteraire": "Beat Generation",
      "field_maison_d_edition": "Black Sparrow Books,Grasset",
      "field_traducteur": "Lederer",
      "field_tags": "Litt\u00e9rature am\u00e9ricaine,Roman",
      "field_isbn": "",
      "body": "\u003Cp\u003EParu pour la premi\u00e8re fois en 1983, traduit chez Grasset en 1988, \u003Cem\u003EJe t\u2019aime Albert\u003C/em\u003E\u00a0\u0022\u003Cem\u003EHot Water Music\u0022\u003C/em\u003E\u00a0est le quatri\u00e8me recueil de nouvelles de Charles Bukowski. Trente-six nouvelles o\u00f9 on retrouve les th\u00e8mes chers \u00e0 l\u2019auteur des \u003Cem\u003EContes de la folie ordinaire\u003C/em\u003E et des personnages typiques de l\u2019univers \u0022\u00a0bukowskien\u0022\u00a0: des hommes et des femmes d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, alcooliques, mis\u00e9rables, qui commettent ou subissent des actes rageurs et violents. O\u00f9 l\u2019on verra la haine \u00e0 l\u2019\u0153uvre les petits chefs contre les mis\u00e9reux, comme dans \u0022\u003Cem\u003EUn monde pourri\u0022\u003C/em\u003E,\u00a0avec\u00a0passage \u00e0 tabac de prisonniers par des policiers, et la violence de ceux qui subissent la mis\u00e8re, les autres, comme dans \u0022\u003Cem\u003ELe D\u00e9clin et la chute\u0022\u003C/em\u003E, o\u00f9, dans une sc\u00e8ne de cannibalisme, un homme mange le cadavre d\u2019un de ses amis. Dans \u003Cem\u003EJe t\u2019aime Albert,\u003C/em\u003E le grand \u0022Buk\u0022\u00a0poursuit sa chronique de l\u2019Am\u00e9rique des d\u00e9class\u00e9s.\u003C/p\u003E",
      "field_liens": "https://www.grasset.fr/livres/je-taime-albert-nouveaute-dans-la-collection-9782246810322|Source R\u00e9sum\u00e9",
      "field_couverture": "/database/medias/2020-07/je-t-aime-albert-bukowski.jpg|Je t\u0026#039;aime Albert - Nouveaut\u00e9 dans la collection: Les Cahiers Rouges|nope",
      "field_nombre_de_page": "304",
      "field_pdf": "",
      "type": "livre"
    }
  ]
}
